說故事的人

說故事的人

詳細資料
【剝開橘皮：藍橘子的故事狂想】 6 個月前
改個奇怪的筆名，總會惹來訪問者的第一個問題：「為什麼叫藍橘子？」「其實這已經要講三分鐘。」藍橘子笑道。

藍橘子，網絡作家，成名作為《我是技安，我出席了大雄的葬禮》，Facebook專頁坐擁超過六十萬粉絲，自我簡介為「仍未被世人發掘的詭異生果」－有多詭異？「本來這個世界沒有橙（橘子）這種水果，是農夫覺得桔太甜，柚子太苦，於是就將兩個基因合成，變成了橙。」

本質詭異以外，原來顏色更詭秘：「另外，橙是唯一一種用顏色命名的水果，那我就裝特別－你一定要剝開橙皮，看到故事的最後一句，才知道裡面究竟是橙色的肉，還是藍色的肉。」就像藍橘子的故事一樣詭譎幻變，你卻永遠不知道終點是溫暖的橙海，還是荒涼的冰原。

橘子的育成

藍橘子自小喜歡看漫畫及打機，在起跑線上已經違反大眾對作家的想像。「開始看漫畫後，有些故事想表達出來。」他笑言自已畫畫不好看，於是嘗試用文字表達，覺得過癮就一直寫到現在，「我想不到真的能夠出書，或者以寫作維生。」維生確實不易－他11年開始在高登討論區發表故事，被出版社相中出書後，以為實現了作家夢的第一步，卻在翌年簽書會慘遭滑鐵盧：「當時我出了五、六本書，以為會儲到愈來愈多讀者，照道理是這樣。」世事總是難盡人意，「網絡作家出書」的熱潮一過，簽書會只剩十幾個書迷，書局也嫌他不夠名氣而不賣他的書，逼使他反思現狀：「我不想連支持我的人都支持得那麼艱難，就開始想辦法經營自己的人氣。」

在寂寞的網絡年代，愛情語錄也許是作家的最佳入場券，「當年我決定不寫愛情的題材，是覺得這個題材已經泛濫了，但想不到現實就是愈多人寫，也總會有人看。」於是他開始在專頁寫自己跟女友小豆的戀愛瑣事，只是並不很享受「愛情KOL」的身份：「每年情人節都會有一些網路媒體訪問我，就問我對愛情有什麼看法，其實我沒什麼看法。」

粉絲數目節節上升後，他就開始在愛情散文中夾雜一些奇幻故事，「當時的情況很搞笑，我寫愛情文章會有幾千個Like，但一寫回自己的故事就只有幾十個Like，好像人們突然走開了一樣。」他苦笑道。幸運地，直到《阿公講鬼》系列和《我是技安，我出席了大雄的葬禮》的出現，讀者們才開始重新留意他的故事，「就知道，藍橘子這個人原來是寫故事的人。」果肉終於可以重見天日。

橙色的包裝

「故事是一種包裝。」藍橘子直指自己不太喜歡在Facebook寫說教式評論，那唯有用吸引的故事作一層包裝。「你想想，耶穌也是因為聖經故事才能被傳播得那麼厲害。廣告又需要故事、教學又需要故事、宗教都需要故事，用故事去包裝會比教書好聽。」

包裝的首要任務是「搶眼」，像新鮮美國橙的橙皮：從對《叮噹》的二次創作狂想，到阿公講的無限輪迥鬼故，到殺手外星人瘋人院......他的故事無一不搶盡眼球，怪得離奇，也怪得深刻。這回來到TBC的平台，配合大量視聽效果，該能讓橘子長得更多汁飽滿：

藍橘子的TBC作品－《殺人犯拍的電影一定大賣》講述一個新導演一直找不到投資者開拍電影，自覺懷才不遇之際突然遇上車禍，醒來已是兩年後：他殺了老婆、惹上黑社會，於是急急追溯這兩年到底發生了什麼事，有種塔倫天奴式狂想混合港產片的小人物喜感。「我構思這個故事的時候，其實是用一種比較接近電影畫面和劇情節奏的方式去寫，因為TBC可以帶給你一種臨場感，像故事中的電話響，你的電話也跟著響，所以我覺得這個故事變成電影是有趣的。」就像一口咬下去的橙肉，刺激清爽。

藍色的果肉

若故事新奇怪異就足夠，為何還要為橘子添上一點藍？「我想寫爭議性更強的題材。」去年藍橘子寫了一個關於自殺的故事，第一集就被檢舉，差點連專頁帳號也被封鎖。「人們覺得你寫自殺，就會令更多人自殺。」後來再寫關於藍鯨遊戲的故事，也被投訴宣揚不良意識，讓他十分無奈：「我想不到原來現在2018年，都還是停留在『看《古惑仔》就會加入黑社會』 的思想。」

但他偏要寫這些題材，揭示了鮮艷果皮下的理性核心，「因為很多議題都值得討論。」像他早前寫過一個從導盲犬視角出發，名為《我是一隻在收容所等死的狗》的故事，反思人類對動物的看法及盲人的處境，就引發了一些特別的迥響：

「寫完之後，有一個視障人士發訊息給我：『為什麼你會無端端寫這個題材？平常沒人會提這些事。』然後他講了很多社會的歧視，或者一些生活上的不方便之處給我聽。」讓作者自己也上了一課，「他說很多人都是想這個社會多了解他們，而不是怕了敏感的事物就避開他們。」於是藍橘子從他口中得知原來有「口述電影」和「無障礙手機app」的存在，更影響他做了一趟義工，去帶視障人士進戲院。他把經歷寫成散文分享，希望讀者能夠體諒盲人的難處，「我寫故事的目的就是這樣，令更多人關注一些他們本身不關注的事。」算不算兼負起一種社會使命？他笑言：「只是懶威。」

黑色的執著

橙色跟藍色乍看鮮艷明亮，混合在一起卻會變成很深很深的灰色，以至純黑，像提煉出一種執著。

「其實一直都會寫故事，直到自己不喜歡寫為止。可能當我賺大錢，已經不喜歡寫故事啦，那我就不寫了。」他現在幾乎隔天就寫一個故事，一直寫一直寫，藍橘子不諱言，他最大的心願就是可以突破《我是技安，我出席了大雄的葬禮》的Like數，「我就是想證明給其他人看，我自己的故事其實都可以爆。」這是屬於作家的執念。

多不勝數的故事中，藍橘子最愛《阿公講鬼》：「我本來不是常寫鬼故事，也不是要寫一個最恐怖的鬼故事，但我很想用《阿公》這個系列去表達很多不同的東西，而讀者又受落－就是阿公很長氣，但人們又願意聽，所以我覺得這個系列很特別。」這是對於意義的執念。

在一個日漸黯淡的城市，我們期待藍橘子繼續執著狂想。